
@Misc{2018Miriana,
  author =       {Miriana Couvret-Michel},
  title =        {Prototypage de Scénographie Immersive},
  year =         {2018},
  month =        may,
  note =         {Master Création Numérique : Interactivité, Générativité, Université Toulouse II Jean Jaurés}
}

@Misc{2018Jerome,
  author =       {Jérome Berthelin},
  title =        {Projection vidéo sur objets mobiles},
  year =         {2018},
  month =        apr,
  note =         {Diplôme d'ingénieur, École nationale supérieure d'informatique pour l'industrie et l'entreprise ({ENSIIE}) Paris-Évry}
}

@Misc{2018Julien,
  author =       {Julien Wantz},
  title =        {Synthèse temps réel de réponse impulsionnelle pour la simulation d’acoustique},
  year =         {2018},
  month =        nov,
  note =         {Diplôme d'ingénieur, École Centrale de Nantes}
}

@Misc{2019Lea,
  author =       {Léa Nugue},
  title =        {Prototypage in situ d'expérience immersive},
  year =         {2019},
  month =        sep,
  note =         {Diplôme Supérieur de Recherche en Art (DSRA), École Supérieure d’Art Annecy Alpes ({ESA AA})}
}

@Misc{2019Joseph,
  author =       {Joseph Battesti},
  title =        {Mesure et Visualisation de Réponse Impulsionnelle Directionnelle},
  year =         {2019},
  month =        aug,
  note =         {Génie Physique, Polytechnique Montréal}
}

@Misc{2019Vincent,
  author =       {Vincent Cusson},
  title =        {Conversion d’oeuvres audio  spatialisées vers un format standard},
  year =         {2019},
  month =        apr,
  note =         {Baccalauréat en communication profil médias interactifs, Université du Québec à Montréal ({UQAM})}
}

@Misc{2020Jack,
  author =       {Jack Atherton},
  title =        {Collective {VR} Environment Creation by Example (canceled due to COVID-19)},
  year =         {2020},
  month =        apr,
  note =         {Ph.D. --- {CCRMA}, Stanford University}
}

@Misc{2020Mouna,
  author =       {Mouna Belaid},
  title =        {Conception d'architecture et prototypage de rendu immersif audiovisuel en infonuagique},
  year =         {2020},
  month =        aug,
  note =         {Baccalauréat en génie logiciel, Polytechnique Montréal}
}

@Misc{2020Pierre,
  author =       {Pierre Gruner},
  title =        {Études et amélioration des stratégies de gestion et de diffusion des logiciels libres d'une organisation --- cas d'études de la {Société des Arts Technologiques}},
  year =         {2020},
  month =        aug,
  note =         {Maîtrise Génie des Systèmes (Gestion des affaires), École de Technologie Supérieure ({ÉTS})}
}

@Misc{2020Benjamin,
  author =       {Benjamin Langlois},
  title =        {Étude et prototypage de hauteur-parleurs virtuels à l'aide d'un groupe de haut-parleurs sphériques},
  year =         {2020},
  month =        apr,
  note =         {Génie Électrique T3, Université de Sherbrooke}
}

@Misc{2020Hantz,
  author =       {Hantz-Carly Fleurant Vius},
  title =        {Étude et prototypage d'interopératiblité de technologies de vidéoconférence web avec le logiciel de téléprésence {Scenic}},
  year =         {2020},
  month =        apr,
  note =         {Génie Informatique T2, Université de Sherbrooke}
}

@Misc{2020Maylis,
  author =       {Maÿlis Merveilleux du Vignaux},
  title =        {Étude utilisateur de l'apprentissage de l'histoire en immersion},
  year =         {2020},
  month =        sep,
  note =         {Master en Science (bourse {MITACS}), {HEC} Montréal. Co-encadrée avec P.-M. Léger}
}

@Misc{2020Youness,
  author =       {Youness Salame},
  title =        {Étude utilisateur de l'apprentissage de l'histoire en immersion},
  year =         {2020},
  month =        sep,
  note =         {Master en Science (bourse {MITACS}), {HEC} Montréal. Co-encadrée avec P.-M. Léger}
}

@Misc{2021giulia,
  author =       {Giulia Taurino},
  title =        {Adaptive navigation in structured archives of immersive content},
  year =         {2022},
  month =        sep,
  note =         {Post-doctorat --- {Université de Montréal et metaLAB de Harvard}}
}
@Misc{2021audrey,
  author =       {Audrey Doualot},
  title =        {La réalité virtuelle immersive \& la transmission du sensible en architecture},
  year =         {2022},
  month =        jan,
  note =         {Post-doctorat --- Université du Québec à Montréal }
}
@Misc{2021hector,
  author =       {Hector Teyssier},
  title =        {Interpolation de réponse impulsionnelles en direct},
  year =         {2021},
  month =        aug,
  note =         {Bachelor (B-Sc), Université McGill}
}
@Misc{2021jp,
  author =       {Jean Philippe Robitaille-Larratt},
  title =        {Stratégie pour une communauté informatique ouverte, diverse et inclusive},
  year =         {2021},
  month =        sep,
  note =         {Informatique et génie logiciel --- Université du Québec à Montréal}
}

@Misc{2021elisabeth,
  author =       {Élisabeth Fagnan},
  title =        {Conception d'expérience utilisateur et intégration pour application web dédiée à la spatialisation du son},
  year =         {2021},
  month =        aug,
  note =         {Baccalauréat en génie logiciel --- Polytechnique Montréal}
}

@Misc{2021corentin,
  author =       {Corentin Gilbert},
  title =        {Déploiement d'espaces immersifs --- design et conception},
  year =         {2021},
  month =        apr,
  note =         {ENSA Nantes et Ecole Centrale Nantes, architecture}
}

@Misc{2021io,
  author =       {Io Andes Daza-Dillon},
  title =        {Modification du système de rendu audio de Mozilla Hubs},
  year =         {2021},
  month =        apr,
  note =         {Baccalauréat en génie logiciel --- École de Technologie Supérieure ({ÉTS})}
}

@Misc{2021frederic,
  author =       {Frédéric Lestage},
  title =        {Génération automatique de coordonnées de texture pour le projection mapping},
  year =         {2021},
  month =        apr,
  note =         {Baccalauréat en génie logiciel --- École de Technologie Supérieure ({ÉTS})}
}

@misc{2023Valentine,
	author = {Valentine Auphan},
	note = {Master en design graphique - École Nationale Supérieur des Arts Décoratifs},
	title = {Conception d'expériences immersives de groupe et multisensorielles},
	year = {2023}
}

@misc{2023Manuel,
	author = {Manuel Bolduc},
	note = {Ma{\^i}trise en math{\'e}matiques appliqu{\'e}es - Universit{\'e} McGill},
	title = {Animation de foule en direct},
	year = {2023}
}

@thesis{EliesJurquetSAT2022,
  type = {MEng},
  title = {Facial and Body Animation / Rigging for an Immersive Experience ({{LivePose}})},
  shorttitle = {{{EliesJurquetSAT2022}}},
  author = {Jurquet, Éliès},
  date = {2022},
  institution = {{Polytechnique Montréal + ENSEEIHT}},
  location = {{SAT, Metalab}},
  url = {https://sat-mtl.gitlab.io/metalab/lab/posts/2021-03-interns/facial-and-body-rigging-internship/}
}

@thesis{EvaDecorpsSAT2022,
  type = {MEng},
  title = {Improvement of the Colorimetric Chain of a Projection Mapping Tool ({{Splash}})},
  shorttitle = {{{EvaDecorpsSAT2022}}},
  author = {Décorps, Éva},
  date = {2022},
  institution = {{ParisTech, France}},
  location = {{SAT, Metalab}},
  url = {https://sat-mtl.gitlab.io/metalab/lab/posts/2020-09-interns/colorimetric-chain-splash/}
}

@thesis{MatthewWieseGSoC2022,
  type = {GSoC},
  title = {Face {{Tracking}} to {{Improve Accessibility}} and {{Interaction}} in the {{Metaverse}} with {{Satellite}}},
  shorttitle = {{{MatthewWieseGSoC2022}}},
  author = {Wiese, Matthew},
  date = {2022},
  institution = {{University of Colorado Boulder, USA}},
  location = {{SAT, Metalab}},
  url = {https://sat-mtl.gitlab.io/collaborations/google-summer-of-code/posts/2022-proposals/proposal-matthewwiese-satellite-face-tracking/},
  abstract = {The "metaverse" has seen exceptional interest in both tech and the wider market. However, metaverse software currently on the market, from Second Life to Horizon Worlds, either limit input to traditional input devices like mice and keyboards, or require expensive gear in the form of VR headsets and specialized controllers. In this project we aim at integrating interaction techniques that rely on human facial and body gestures, similar to these employed in high-fidelity telepresence systems like Google's Starline, that we will apply to a hybrid presence system and with low-cost hardware to enable accessibility and affordability. This GSoC project aims to perform much needed research and development into using face tracking as a viable means to improve the accessibility of 3D virtual spaces, much like those found in the metaverse. The result benefits all users, whether or not they have specific needs for accessibility: improved interaction vectors and empathy channels liberate the user to go become human. Face tracking software built upon open source technologies will be integrated with Satellite / Mozilla Hubs to provide this crucial feature, enabling a practical testbed for future innovation in hybrid telepresence interaction.},
  editora = {Frisson, Christian and Durand, Emmanuel and Askari, Farzaneh},
  editoratype = {collaborator}
}

@Misc{2022victor,
  author =       {Victor Rios},
  title =        {Integration of pose estimation and tracking for multiperson videos},
  year =         {2022},
  month =        dec,
  note =         {Maîtrise en génie des systèmes intelligents --- {Ecole de technologie supérieure}}
}
